\begin{task}{13.9}
  Точки $E$ и $F$  служат серединами сторон $AB$ и $CD$ четырёхугольника
  $ABCD$. Доказать, что $\overrightarrow{EF} = \frac{\overrightarrow{BC} +
  \overrightarrow{AD}}{2}$. Вывести отсюда теорему о средней линии трапеции.
\end{task}

\begin{solution}
\begin{figure}[ht]
    \centering
    \incfig{13-9}
    \label{fig:13-9}
\end{figure}
\begin{equation*}
  \setlength{\jot}{10pt}
  \begin{aligned}
    &
    \overrightarrow{EF} = \overrightarrow{EB} + \overrightarrow{BC} +
    \overrightarrow{CF};  \\
    &
    \overrightarrow{EF} = \overrightarrow{EA} + \overrightarrow{AD} +
    \overrightarrow{DF}
    .
  \end{aligned}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \setlength{\jot}{10pt}
  \begin{aligned}
    &
    2 \overrightarrow{EF} = \overrightarrow{EB} + \overrightarrow{EA} +
    \overrightarrow{CF} + \overrightarrow{DF} + \overrightarrow{BC} +
    \overrightarrow{AD}
    .
  \end{aligned}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \setlength{\jot}{10pt}
  \begin{aligned}
    &
    2 \overrightarrow{EF} = \overrightarrow{BC} + \overrightarrow{AD};  \\
    &
    \overrightarrow{EF} = \frac{\overrightarrow{BC} + \overrightarrow{AD}}{2}
    .
  \end{aligned}
\end{equation*}
Пусть $ABCD$ -- трапеция, основания $AD$ и $BC$. Тогда $EF$ -- средняя линия.
\begin{equation*}
  \setlength{\jot}{10pt}
  \begin{aligned}
    &
    \overrightarrow{EF} = \frac{\overrightarrow{BC} + \overrightarrow{AD}}{2}
    .
  \end{aligned}
\end{equation*}
$ABCD$ -- трапеция, а значит $\overrightarrow{AD}$ и $\overrightarrow{BC}$
коллинеарны. И также они сонаправлены.
\begin{equation*}
  \setlength{\jot}{10pt}
  \begin{aligned}
    &
    |\overrightarrow{EF}| = \frac{|\overrightarrow{AD} +
    \overrightarrow{BC}|}{2};  \\
    &
    EF = \frac{|\overrightarrow{AD}| + |\overrightarrow{BC}|}{2};  \\
    &
    EF = \frac{AD + BC}{2}
    .
  \end{aligned}
\end{equation*}
\end{solution}
